\textbf{Ejemplo 5}\\
Una persona tiene un préstamo hipotecario al IPC + 4 puntos ¿Cuál
debe ser el spread si se cambia a otro plan cuya tasa es la DTF +X?
Suponga que el IPC = 8\% efectiva anual y que la DTF = 18,67\% nominal
anual trimestre anticipado, en donde IPC: Tasa del Índice de Precios al
Consumidor DTF: tasa de depósito a término fijo promedio.\\ \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|p{0.3750\linewidth}|p{0.3750\linewidth}|p{0.25\linewidth}|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{ $pf:1 \textit{ pav} \equiv 4 \textit{ ptv}$}
		\\ \hline
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                              \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO SUBTITULO
		\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Valores monetarios}}    & 
		\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Valores no monetarios}} &
		\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Incógnitas}}  \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN SUBTITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		$\textit{Para el presente ejercicio }  $\textit{no se utilizaron valores monetarios}$ $& $j_{1} = 8\% \textit{ naav}$  & $X = ? \% \textit{ nata} $      \\
		& $j_{2} = 18,67\% \textit{ nata}$  &                                    \\
		& $i_{1} = \frac{8\% \textit{ naav}}{1 \textit{ naav}}= 8\% \textit{ pav}$ & \\
		& $i_{1} = \frac{18,67\% \textit{ nata}}{4  \textit{ ptv}}= 4,67\% \textit{ pav}$ & \\
		& $m_{1} = 1 \textit{ naav} $ & \\ 
		& 	$m_{2} = 4 \textit{ ptv} $ 	 & 	 \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Declaración de fórmulas}}                                                               \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|l|}{$IPC + 4 = DTF + X \hspace{1cm}\textit{Ecuación de equivalencia en donde (IPC+4) es naav y (DTF+X) es TA.}$}                                                                \\
		\multicolumn{3}{|l|}{$i = i_{1} + i_{2} + (i_{1})(i_{2})\hspace{1cm}\textit{Tasas combinadas para aplicar en (IPC+4) que es naav}$}                                                 \\
		
		\multicolumn{3}{|l|}{$i_{a} =i_{1} + i \hspace{3cm}\textit{Tasa de interés períodica anticipada Para (DTF+X) natv}$}                                              \\
		\multicolumn{3}{|l|}{$ (1 + i_{1})\cdot m_{1} = (1 + i2)\cdot m_{2} \hspace{1cm}\textit{Equivalencia tasas anticipadas}$}                                                                                         \\
		\multicolumn{3}{|l|}{$\textit{Tasa del crédito} = IPC + 4 \textit{ puntos nominal anual año vencido} = DTF + x( \textit{ spread en}\% \textit{ nata})$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                 \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		
			\setlength{\parskip}{0.1mm}
			\begin{center}
					$\textit{Tasa del crédito} = IPC + 4 \textit{ puntos}$\\ 
				$IPC + 4 = (0,08 + 0,04) + (0,08 \cdot 0,04)\textit{ naav}$ \\
				
			
				
				$\textit{Tasa de crédito inicial} = (0,08 + 0,04) + (0,08 \cdot 0,04) \textit{ naav}$\\
				
				$IPC + 4 = 12,32\%\textit{ pav equivalente a } 12,32\%\textit{ naav}$\newline
				
				$(1 + 0,1232)^1 = (1 + i)^4$\newline
				
				$i = 2,947137112\%\textit{ ptv}$\newline
				
				$i_{a} =\frac{0,02947137112}{1 + 0,02947137112} = 0,0286275\%\textit{ pta}$\newline
			
			$ja = 2,86875  \cdot  4 = 11,451\%\textit{ nata}$\\
			
			$\textit{Tasa de crédito equivalente} = DTF + X(\%\textit{ nata})$\\
			
		
				
				\setlength{\parskip}{0mm}
			\end{center}
		}                                                                                                                                               \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                             \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|C{\textwidth}|}{
			$X = -7,219\% \textit{nata}$
		}                                                                                                                                               \\ \hline
		
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}